\chapter{Introducción y contexto}

Este proyecto es un \textit{Trabajo de Final de Grado (TFG)} de la especialidad de Ingeniería del Software de la Facultat d'Informàtica de Barcelona (Universitat Politècnica de Barcelona) en modalidad B. Concretamente se trabajará en la empresa \textit{Maths for More S.L.} .

\medskip

\textit{Maths for More S.L.} es una empresa dentro del sector de las matemáticas y la educación. Desarrollan productos bajo el nombre de \textit{WIRIS} y \textit{MathType} para grandes plataformas \textit{LMS (Learning Management System)} como \textit{Moodle} y distintos editores web.\cite{MathTypeWebReference}

\medskip

Actualmente, uno de sus productos principales es \textit{MathType}, un editor de fórmulas matemáticas dirigido a profesores, alumnos y editores generales de documentos matemáticos que permite la edición de fórmulas tanto usando una barra de herramientas como de forma manuscrita (\textit{handwriting}).

\medskip

\textit{MathType} destaca por su integración en plataformas de terceros muy populares como \textit{Google Docs}\cite{GoogleDocsWebsite}, \textit{Moodle}\cite{MoodleWebsite} o \textit{Microsoft Office}\cite{MicrosoftOfficeWebsite} y también por la facilidad de integración en nuevas plataformas. Debido a esto, se ha decidido empezar su expansión a otros sistemas operativos de escritorio y móvil. Este TFG pretende ser la expansión de \textit{MathType} a iOS y lo hará bajo el nombre de \textit{MathType for iOS}.

\section{Actores implicados}

Este proyecto tiene distintos actores que se ven afectados por su desarrollo. En las siguientes secciones se detallarán y se explicarán.

\subsection{Maths for More S.L.}

Empresa donde se realiza el proyecto. El proyecto afecta a toda la empresa debido a que es una inversión por parte de ésta para expandir su producto en el mercado. Por ello, también se ven afectados todos los departamentos como el comercial, el de soporte u otros departamentos técnicos de la empresa.

\subsection{Equipo de desarrollo y evaluador del TFG}

Es el equipo que tendrá en cuenta que el proyecto será evaluado como TFG, aportarán diferentes puntos de vista y lo desarrollarán.

\medskip

Por un lado estará Diego Lao Tebar, el estudiante responsable que trabaja en \textit{Maths for More S.L.} y que realizará el proyecto tomando las decisiones para terminarlo de la mejor forma posible. Y por otro lado están: Juan Lao Tebar, el director del proyecto; y Cristina Gómez Seoane, la ponente del proyecto. Su cometido es el de guiar y supervisar el TFG.

\subsection{Los usuarios}

Los usuarios a los que va destinado \textit{MathType} son principalmente alumnos, profesores y editores que trabajan con fórmulas matemáticas y necesitan una herramienta para editar y visualizar dichas fórmulas matemáticas. Este proyecto les ofrece esas funcionalidades desde dispositivos iOS.

\subsection{Los usuarios clientes de \textit{Maths for More S.L.}}

Ya hay usuarios que son clientes que utilizan el editor de fórmulas matemáticas \textit{MathType}. Este proyecto complementará la versión de escritorio o web y les permitirá el uso de \textit{MathType} en el sistema operativo iOS, pudiendo realizar el trabajo que hacen desde dispositivos móviles iOS.

\subsection{Usuarios \enquote*{validadores}}

Los usuarios \enquote*{validadores} son aquellos usuarios que se escogen para realizarles pruebas de validación del producto. Reportan posibles problemas del producto para así poder revisar cambios que ayuden a mejorar.

\subsection{Otros stakeholders}

Existen otros actores implicados como por ejemplo programadores u otros sistemas de la competencia iguales o parecidos. El código de las integraciones de \textit{MathType} es de código abierto, por lo que puede ser revisado por éstos actores con el fin de aprender o copiar el código.

\section{Estado del arte}

Dentro del mundo de la edición de fórmulas matemáticas, existen diferentes estándares para la representación de fórmulas. Los principales son \textit{MathML}\cite{MathML} y \LaTeX\cite{LatexBook}. Estos estándares han provocado que los sistemas de edición de fórmulas sean heterogéneos y que no puedan comunicarse entre sí de forma sencilla, ya que cada uno implementa su propio estándar o elige uno ya existente de forma arbitraria. Sin embargo, han facilitado que dos editores que hayan implementado el mismo estándar puedan comunicarse entre sí.

\medskip

Este problema de heterogeneidad ha provocado que el exportar fórmulas sea también complicado debido a que hay que responder a la pregunta de \enquote*{¿En qué formato exportar?}. La solución por parte de algunos de los editores ha sido no dejar exportar, exportar a diferentes estándares o simplemente exportar en un formato genérico aceptado por casi todos, una imagen.

\medskip

Insertar en un editor de texto una imagen es algo trivial hoy en día. Por lo que es una de las soluciones que mejor funcionan en aquellos editores de fórmulas que buscan exportar sus fórmulas a otros programas, con la seguridad de que podrán ser utilizadas.

\medskip

A parte del problema de heterogeneidad comentado, ha existido otro problema crítico, la creación de un sistema simple para editar las fórmulas. Los estándares de representación de fórmulas matemáticas son muy extensos y esto se traduce en que una interfaz de usuario no puede enseñar tanta información a la vez. Por ello, muchos de los editores existentes en el mercado tienen interfaces poco usables y además muy diferentes entre sí.

\medskip

Actualmente existe un programa software llamado \textit{MathType} que intenta solucionar estos problemas mediante el uso del estándar \textit{MathML} y el soporte del estándar \LaTeX. De esta forma puede ser compatible con la mayor cantidad de productos del mercado.

\medskip

Además, ha invertido recursos en la creación de distintas formas de creación de fórmulas, ya sea de forma manuscrita o con ayuda de una barra de herramientas. Por lo que la comunidad ha agradecido este avance.

\medskip

Finalmente, ha creado un ecosistema de aplicaciones de escritorio y web donde se utilizan imágenes como elementos genéricos para exportar sus fórmulas.

\subsection{Comparativa de productos similares}

Por lo tanto, \textit{MathType} no es el único software que permite crear y editar fórmulas matemáticas, pero sí que es uno de los más completos y hay motivos que justifican la creación de un software que extienda de él.

\medskip

Primero de todo tenemos el ecosistema de \textit{MathType}. \textit{MathType} ofrece ya dos versiones de su editor: una versión desktop y una versión web, por lo cual crear una versión para la plataforma iOS amplía el ecosistema ya existente.

\medskip

El segundo motivo es que no existen aplicaciones en iOS que permitan crear y editar fórmulas manuscritas.

\medskip

El tercer motivo es que no existen aplicaciones pensadas para crear y editar fórmulas y exportar a otras aplicaciones la imagen resultante con facilidad. Esto limita al usuario si quiere utilizar un editor en particular y complementarlo con un software externo.

\medskip

El cuarto motivo es que en general los editores de ecuaciones existentes en iOS no son cómodos y/o no aprovechan características del sistema y del dispositivo. No están pensados para dividir la pantalla en dos y utilizar dos aplicaciones a la vez. Por otra parte las funcionalidades táctiles que podrían ser útiles, como insertar fórmulas manuscritas, son inexistentes.

\medskip

De los motivos explicados se han extraído características que se creen relevantes para los usuarios y se ha realizado una tabla comparativa entre los diferentes programas existentes en el mercado. Además, se muestran las características que debería cumplir \textit{MathType for iOS} una vez terminado el proyecto.\cite{MathTypeWebReference}\cite{MicrosoftWordIOS}\cite{MathMagic}\cite{MathPad}\cite{IWork}

\vspace{5mm}

\begin{minipage}{\linewidth}
	\captionof{table}{Comparativa de productos.}
	% The label needs to be AFTER the caption.
	\label{Tabla_Comparativa}
	\begin{adjustbox}{center,nofloat=figure}

		% This is a non-float method. Look more here https://tex.stackexchange.com/questions/8625/force-figure-placement-in-text.
		\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{Tabla_ComparativaProductosDelMercado.png}
	\end{adjustbox}
\end{minipage}

\vspace{5mm}

\textit{Microsoft Word} y \textit{iWork} pese a no ser programas pensados desde un inicio para la inserción de fórmulas matemáticas han ganado buena fama extendiendo sus funcionalidades. Sin embargo, ofrecen herramientas muy simples o a veces incómodas de usar cuando se quiere introducir una fórmula compleja. Todo esto debido a que tienes que navegar por demasiados menús. Pese a ello, se sigue trabajando y en las últimas versiones de \textit{Microsoft Word}\cite{MicrosoftWordFormula2Latex} se están realizando avances para soportar estándares como \LaTeX.

\medskip

En cuanto a \textit{MathPad}, es un editor de documentos centrado en poder escribir texto con la capacidad de insertar también fórmulas. Funciona realmente bien para crear fórmulas complejas pero no aprovecha las capacidades del sistema como es la multiventana. Además está muy limitado debido a que está pensado para trabajar en él y no para ser el complemento de otros programas, por lo que no cuenta con el soporte de formatos como \textit{MathML} o \LaTeX.

\medskip

Finalmente, \textit{MathMagic} es el programa más parecido a \textit{MathType} en su versión de escritorio. Debido a esto tiene grandes contras como el de no tener soporte para plataformas móviles y estar restringido a ser utilizado como complemento de programas específicos como \textit{Microsoft Word} o \textit{Adobe InDesign} y no como identidad propia o complemento genérico.

\section{Formulación del problema}

\subsection{Problema}

Actualmente hay muchos usuarios en iOS que editan documentos desde su iPad -y según las estadísticas de uso internas de \textit{MathType} seguirá creciendo. Sin embargo, cuando necesitan insertar fórmulas matemáticas es difícil crearlas y editarlas debido a que no hay editores matemáticos para el programa específico o tienes que usar editores alternativos.

\medskip

En cuanto a cambiar de editor, hay muchas empresas que trabajan con herramientas como \textit{Microsoft Word}\cite{MicrosoftWordIOS} y no están dispuestas a cambiar de software solamente porque en uno se pueda o sea más fácil insertar fórmulas matemáticas. Entonces acaban por recurrir a tener documentos en distintos editores, separados entre sí o sencillamente no insertar todo lo que les gustaría insertar.

\medskip

Además, es habitual que los editores de fórmulas matemáticas presenten interfaces incómodas que no se adaptan a la pantalla táctil de estos dispositivos. Tampoco existe la posibilidad de trabajar en modo multiventana (también se le puede llamar \enquote*{ventana partida}) debido a las mismas carencias en la interfaz de usuario.

\subsection{Objetivos}

Debido a esto, este proyecto busca crear una aplicación para el sistema operativo iOS. Esta aplicación debe permitir la creación y edición de fórmulas, que permita una vez creadas poder exportar la imagen a otra aplicación de edición de texto, como por ejemplo \textit{Microsoft Office}.

\medskip

Además, debe tener una interfaz adaptada a las características que ofrece tanto el sistema operativo iOS como las capacidades del dispositivo. Es decir, hacer uso de la capacidad multiventana y tener una interfaz usable teniendo en cuenta que es un dispositivo táctil y con dimensiones más reducidas que un monitor de ordenador.
